# 6. Любимый фильм

Шесть друзей выбирают, какой из семи фильмов посмотреть. Друзья оценивают фильмы так:

![](s06-table.png)

Оценки от лучшего к худшему выглядят следующим образом:
![](s06-vote-yes.png)
![](s06-vote-maybe.png)
![](s06-vote-no.png)

Фильм становится любимым, если все друзья ставят ему наивысшую оценку среди всех свои оценок. Например, фильм №1 не является любимым фильмом, потому что Вера дала свою лучшую оценку фильму №4.

## Вопрос

Каково наименьшее возможное количество изменений оценок, чтобы фильм стал любимым?

[Täisarv]

## Ответ

Правильный ответ: 2.

## Объяснение ответа

Невозможно изменить только одну оценку, чтобы один из фильмов в таблице тут же стал любимым. Для каждого фильма было по крайней мере два друга, которые оценили какой-то другой фильм лучше:

| Фильм | Количество людей, которые предпочли другой фильм |
| ---- | -------------------------- |
| 1 | 4: Боря, Вера, Гриша и Елена |
| 2 | 3: Вера, Даша и Елена |
| 3 | 3: Вера, Даша и Елена |
| 4 | 3: Боря, Даша и Елена |
| 5 | 4: Боря, Вера, Гриша и Даша |
| 6 | 2: Вера и Елена |
| 7 | 3: Вера, Гриша и Елена |

Теперь нам нужно убедить Веру и Елену, чтобы каждая из них изменила по одной своей оценке таким образом, чтобы фильм №6 стал их любимым. Очевидное решение с двумя изменениями состоит в том, что Вера и Елена могут улучшить свои оценки для фильма №6. Но в качестве альтернативы они могут понизить оценку фильмов, которые они до этого оценили лучше, чем фильм №6. В случае Веры это был бы фильм №4, а в случае Елены — фильм №5. Отметим, что второе решение было бы невозможным, если у одного (или у обоих) друзей было бы более одного фильма оценено выше, чем фильм №6.

## Это информатика!

Как составить таблицу, необходимую для решения задания?

Один из вариантов — это проверить для каждого фильма и для каждого друга отдельно, оценил ли этот друг какой-нибудь другой фильм лучше. Но является ли такой алгоритм оптимальным? Если у нас есть S друзей и F фильмов, то нам нужно просмотреть все ячейки в таблице размера S*F и сравнить каждую оценку с той оценкой, которую этот друг поставил для остальных фильмов F–1. Действуя таким наивным способом, нам придётся произвести S·F·(F–1) сравнений оценок.

На самом деле, чтобы увидеть, вызывает ли для определенного фильма проблему оценка одного из друзей, достаточно просто знать его наилучшую оценку. Если конкретная оценка ниже общей оценки этого друга, то этот оценённый фильм не может быть любимым. Это означает, что если мы сначала узнаем лучшие оценки каждого друга (изучив F·S оценок), то для всех оценок F·S мы сможем проверить являются ли они ниже, чем лучшая оценка рассматриваемого друга. В итоге, используя такой альтернативный алгоритм, надо будет просмотреть (вместе с предварительным расчётом) 2·F·S оценок.

Если S=6 и F=7, то первому алгоритму понадобится 252, а второму — 84 операций. Оба алгоритма дадут одинаковый результат, но второй алгоритм будет эффективнее первого.

Одним из основных направлений деятельности информатиков является решение задач не только правильно, но и максимально эффективно. Хотя аппаратное обеспечение становится быстрее, от него мало толку, если программисты "съедают" это увеличение скорости неэффективными алгоритмами.

## Категории

- Понимание информации
- Алгоритмы
